// Changement technologique: communication //

En juillet 2012, le tube coréen « link:https://www.youtube.com/watch?v=9bZkp7q19f0&ab_channel=officialpsy[Gangnam Style] » est sorti. À la fin de l’année 2012, il était classé en tête des ventes de 33 pays, parmi lesquels l’Australie, la Russie, le Canada, la France, l’Espagne et le Royaume-Uni. Avec 2 milliards de vues dès la mi-2014, « Gangnam Style » est également devenu la vidéo la plus visionnée sur YouTube. La révolution technologique permanente a créé un monde connecté.

Tout le monde en fait partie. Les ressources mobilisées pour ce manuel d’introduction à l’économie ont été écrites par des équipes d’économistes, des graphistes, des programmeurs et des éditeurs, travaillant ensemble – souvent de manière simultanée – sur des ordinateurs au Royaume-Uni, en Inde, aux États-Unis, en Russie, en Colombie, en Afrique du Sud, au Chili, en Turquie, en France, et dans bien d’autres pays. Si vous êtes en ligne, certaines transmissions d’information ont lieu à une vitesse proche de celle de la lumière. Alors que la plupart des produits échangés dans le monde entier se déplacent encore à la vitesse d’un cargo, environ 33 kilomètres/heure, les transactions financières internationales sont réalisées en moins de temps qu’il ne vous en a fallu pour lire cette phrase.

La vitesse à laquelle l’information circule fournit une illustration supplé­mentaire de la rupture que constitue la révolution technologique permanente. Il est possible de mesurer la vitesse de circulation des nouvelles en comparant la date connue d’un événement historique avec la date à laquelle l’événement a été relevé pour la première fois dans d’autres endroits (dans des carnets, des revues ou la presse). Quand, par exemple, Abraham Lincoln fut élu président des États-Unis en 1860, la nouvelle fut transmise par télégraphe de Washington à Fort Kearny (Nebraska), qui était à l’extrémité ouest de la ligne de télégraphe. De là, l’information voyagea grâce à un relais de coursiers à cheval, nommé le Pony Express, couvrant 2 030 kilomètres jusqu’à Fort Churchill dans le Nevada, d’où elle fut transmise à la Californie par télégraphe. Le processus dura au total sept jours et dix-sept heures. Pour la partie de l’itiné­raire desservie par le Pony Express, l’information progressa en moyenne à 11 kilomètres/heure. Une lettre de 14 grammes transportée sur cette route coûtait 5 \$, soit l’équivalent de cinq jours de salaire.

Des calculs similaires révèlent que les informations voyageaient entre la Rome antique et l’Égypte à environ 2 kilomètres/heure. Mille cinq cents ans plus tard, la circulation entre Venise et les autres villes autour de la Méditerranée était plus lente encore. Toutefois, quelques siècles plus tard, la vitesse s’est accélérée, comme le montre la Figure 1.4. Il fallut « seulement » 46 jours pour que la nouvelle d’une mutinerie de soldats indiens contre le joug britannique en 1857 atteigne Londres, et les lecteurs du _Times_ londonien apprirent l’assassinat de Lincoln seulement 13 jours après l’événement. Un an après la mort de Lincoln, un câble transatlantique réduisit le temps de transmission des informations entre New York et Londres à quelques minutes.

.Vitesse de transmission de l’information (1000–1865).
image::https://www.core-econ.org/the-economy/book/fr/images/web/figure-01-04.jpg[Information,600,300, caption="Figure 1.4: "]
